\libproblem{dolgov}{III-1.24.mod2}
\libproblem{kvant}{719}

\libproblem{city}{1998-09-1}	%%Кажется была допом на ГЦФО-9

\taskpic{
	Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла $2 \pi - \alpha$. Вокруг центра дуги вращается
	с очень большой скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между отрезком и
	дугой идеальный. Сопротивление дуги равно сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
	постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за время $t$, и выделившееся тепло за
	это время. Сопротивлением подводящих проводов пренебречь.
}{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[thick] (2, 3) arc (45:315:1);
	\coordinate (a) at ($(2, 3)!1cm!(1.5, 2.5)$);
	\coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2, 3)$);
	\draw[dashed, blue] (2, 3) -- (a) -- ++(-45:1);
	\draw[fill = black] (a) circle (0.05);
	\draw[|-|] (a) ++(80:0.95) -- ++(-100:2 * 0.95) node[near end, left] {$R$};
	\draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
	\draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(-1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
	\draw[fill = black] (2, 3) circle (0.03);
	\draw[fill = black] (b) circle (0.03);
	\draw[thick] (2, 3) to[out = 45, in = 90] (3, 2.35);
	\draw[thick] (b) to[out = -45, in = -90] (3, 2.25);
	\draw (3, 2.35) ++(-0.2, 0) -- ++(0.4, 0);
	\draw[line width = 1.5] (3, 2.25) ++(-0.1, 0) -- ++(0.2, 0);
	\draw (3.5, 2.3) node {$U$};
	\draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above = 5, right = 0] {$\alpha$};
	\draw (0.5, 3.3) node {$R$};
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	На вертикальный цилиндрический стержень радиуса $R$ насажено устройство, состоящее из корпуса, в котором находятся два
	груза одинаковой массы $M$, прижимаемые к стержню с помощью двух одинаковых пружин жесткостью $k$. Устройство вращается
	вокруг стержня с постоянной угловой скоростью $\omega$ и движется вниз. Найти установившуюся скорость движения устройства
	вниз, если коэффициент трения грузов о стержень равен $\mu$ и пружины сжаты на величину $x$. Массой всех остальных
	деталей пренебречь. Ускорение свободного падения $g$.
}{
	\begin{tikzpicture}
	\draw[thick] (0.5, 3) rectangle +(3, -2);
	\draw[thick, fill = brown] (1.5, 2.5) rectangle +(0.3, -1);
	\draw[thick, fill = brown] (2.5, 2.5) rectangle +(-0.3, -1);
	\draw[spring] (0.5, 2) -- ++(1, 0);
	\draw[spring] (3.5, 2) -- ++(-1, 0);
	\draw[blue, yscale = 0.55, ->] (2, 9) node[right] {$\omega$} arc (90:270:0.5);
	\draw (1.25, 1.5) node {$M$};
	\draw (2.75, 1.5) node {$M$};
	\draw[fill = gray!40] (1.8, 0) rectangle +(0.4, 4);
	\end{tikzpicture}
}